\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}


\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\topmargin -1.5cm
\textheight 25cm
\textwidth 16cm
\pagestyle{empty}
\usepackage[francais]{babel}



\begin{document}
%\begin{tabular*}{6in}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
%TD de Complments de probabilits pour l'assurance\\
%S. Gribkova&
%ISUP, 2012-2013
%\end{tabular*}
\noindent Econométrie de l'Assurance \\
ENSAE, 2014-2015

\smallskip
\begin{center}
{\bf  Examen \\}
\textit{Documents et calculatrices interdits}
\end{center}
\smallskip

\noindent{\bf \underline{Questions générales.}}

\medskip
\noindent On appréciera la concision et la précision des réponses. 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Bonus-malus :} expliquez brièvement le principe d'une échelle de bonus-malus.
\item \textbf{Bonus-malus :} expliquez brièvement les avantages et les inconvénients d'un tel système.
\item \textbf{Chain-Ladder :} on rappelle que la méthode chain ladder se base sur l'hypothèse suivante : soit $C_{i,j}$ le total des paiements effectués au titre de l'année $i,$ entre l'année 0 et l'année $(i-1)+j,$ on suppose que, pour tout $i,$
$$\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}}=f_j.$$ Décrivez :
\begin{itemize}
\item quelques raisons qui expliquent que tous les sinistres qui se sont produits l'année $i$ ne soient pas intégralement réglés l'année $i;$
\item des causes possibles de mise en défaut de cette hypothèse.
\end{itemize} 
\end{enumerate}
\bigskip


\noindent{\bf \underline{Théorie de la crédibilité.}}

\medskip 
\noindent 
On considère un contrat d'assurance agricole : si la récolte, au cours d'une année, est "mauvaise", on verse un capital de 10 000 euros à l'exploitant. Comme on néglige la dynamique du changement climatique, on suppose que, chaque année, la probabilité de faire une mauvaise récolte est la même pour une exploitation donnée. Cette probabilité dépend en revanche des exploitations, dépendant d'un facteur aléatoire $A$. Soit $X_i$ la variable qui vaut 1 si l'année $i$ est mauvaise, 0 sinon. On à $\mathbb{P}(X_i=1|A=\alpha)=\alpha,$ et on suppose que les différentes années sont indépendantes conditionnellement à $A.$

On suppose que $A$ suit une loi Bêta de paramètres $a$ et $b,$
dont on rappelle la densité
$$f_{a,b}(\alpha)=\frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)}\alpha^{a-1}(1-\alpha)^{b-1}\mathbf{1}_{\alpha\in [0,1]}.$$
On rappelle que l'espérance d'une telle loi Bêta est $a/(a+b),$ sa variance $ab(a+b)^{-2}(a+b+1)^{-1}.$ On dispose d'un historique $(X_1,...,X_n)$ sur une exploitation donnée pour essayer de proposer un tarif.
\begin{enumerate}
\item Dans ce modèle, quelles sont les quantités qui reflètent l'expérience collective (resp. individuelle) que l'on a du risque ?
\item Quelle est l'espérance de $X_{n+1}$ ?
\item A partir de $X_1,...,X_n,$ déterminer la prime de crédibilité bayésienne que l'assuré devrait payer pour l'année $n+1.$ (Indication : on remarquera que la loi a posteriori de $A-2$ est une loi d'une famille connue)
\item Que se passe-t-il lorsque $n\rightarrow \infty$ (expliquer) ? Que se passe-t-il lorsque $b$ tend vers $\infty$ ? Lorsque $a$ tend vers l'infini ? Lorsque $a$ et $b$ tendent vers 0 avec $a/b\rightarrow 0$ ou $b/a\rightarrow 0$ ?
\item On suppose, que sur l'ensemble des exploitations cibles, il y en a en moyenne 5\% qui ont une mauvaise récolte, la variance étant quant à elle de $0,1.$ Que préconisez-vous comme valeurs pour $a$ et $b$ ? (on se contentera de relations sur $a$ et $b$ que l'on ne cherchera pas à résoudre explicitement)
\item On souhaite écrire ce modèle sous forme additive,
$$X_{i}=\mu+\xi_i+\varepsilon_i,$$
où $\xi_i=f(\alpha),$ $E[\xi_i]=0,$ $E[\varepsilon_i|\alpha]=0.$ On note $v^2=Var(\xi_i),$ et $\sigma^2=E[Var(\varepsilon_i|\alpha)].$ Expliciter $\mu,$ $\xi_i,$ $v^2$ et $\sigma^2$ dans le cas présent.
\item Dans les modèles de type B\"uhlmann, on cherche le meilleur prédicteur de $X_{n+1}$ au sens $L^2$ qui soit fonction linéaire de  $X_1,...,X_n.$ Déterminer la prime de B\"uhlmann dans le cas présent. 
\item (\textbf{Bonus}) La prime bayésienne peut également être vue comme une prévision du montant de sinistres que causera l'assuré pour l'année $n+1.$ Proposer une méthode pour trouver un intervalle de confiance pour cette prévision.
\end{enumerate}
\bigskip

\newpage

\noindent{\bf \underline{GLM et arbres de décision.}}

\medskip

\noindent Voici une sortie R d'un modèle GLM :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{GLM_sortie.png}
\end{center}
Il s'agit d'une régression GLM. La famille considérée est une loi de Poisson, où l'on a utilisé la fonction de lien canonique. La variable expliquée ("numclaims") concerne le nombre de sinistre que connaît un assuré pendant l'année. Il y a 67856 observations. Les variables sont : la valeur du véhicule ("veh\_value" en Keuros), le type de véhicule ("veh\_body", suivie de différents types, 13 modalités, la modalité de référence étant les voitures citadines), l'âge du véhicule ("veh\_age"), le sexe du conducteur principal (avec deux modalités, "genderM"= sexe masculin), la zone géographie ("area", 6 modalités) et l'âge du conducteur ("agecat"). 

\textbf{On suppose, dans toute la suite, qu'un sinistre, s'il se produit, coûte une somme fixe de 10 Keuros.}

\begin{enumerate}
\item Préciser la formule de calcul de la prime pur pour un individu féminin :
\begin{itemize}
\item ayant une voiture de valeur 1 Keuro
\item de type citadine
\item d'âge 0 (l'âge est codé par des nombres de 0 à 6 représentant des tranches de 10 ans à partir de 20 ans)
\item dont la voiture est d'âge 0
\item qui vit dans la zone A.
\end{itemize}
On ne cherchera pas à évaluer numériquement la valeur de cette prime.
\item On utilise à présent un arbre de régression pour modéliser l'impact des caractéristiques sur le nombre de sinistres. Voici le résultat de la modélisation.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{CART.png}
\end{center}
On précise que, pour lire l'arbre, la réponse "non" à la question posée à chaque noeud revient à prendre la branche droite, la réponse "oui" la branche gauche. Combien doit payer notre individu de la question précédente ?
\item En vous plaçant successivement du point de vue des deux modèles, que pensez-vous des assertions suivantes :
\begin{itemize}
\item "les véhicules qui coûtent cher ont plus d'accidents"
\item "les vieux conducteurs ont plus de sinistres"
\item "les conducteurs de la zone A et E ont plus de sinistres que les autres".
\end{itemize}
\item D'après vous quels sont les avantages (et les inconvénients) de chacune des deux démarches par rapport à l'autre.
\item On considère deux individus masculins habitant chacun dans la zone C, avec des véhicules citadins d'une valeur de 2, et d'âge de véhicule 0. L'un est dans la catégorie d'âge 0, quand l'autre est dans la catégorie 3. Quelles sont les primes dont ils doivent s'acquitter si on en croît l'arbre de décision ?
\item Suite de la question précédente : lequel paiera le plus si l'on en croît le modèle GLM ? A quelle(s) condition(s) l'un des deux peut-il se sentir lésé si on lui propose le tarif "arbre de décision" ?
\end{enumerate}


%\begin{center}\large{Feuille d'exercices 3}\\
%\vskip5pt
%\bf{Copules}
%\vskip20pt
%\end{center}
%{\bf Exercice 1.} Prouver les in\'egalit\'es pour les bornes de Fr\'echet-Hoeffding:
%$$W(u,v):=\max(u+v-1,0)\leq C(u,v)\leq \min(u,v):=M(u,v)$$
%{\bf Exercice 2.} Soient X,Y deux variables al\'eatoires li\'ees par une copule $C_{XY}$ et soient $\alpha(x)$ et $\beta(Y)$ deux fonctions strictement monotonnes sur Im$X$ et Im$Y$ respectivement. Calculer la copule $C_{\alpha(X),\beta(Y)}$
%\vskip5pt
%\noindent1) Pour $\alpha$, $\beta$ strictement croissantes.\\
%2) Pour $\alpha$ croissante et $\beta$ d\'ecroissante.\\
%3) Pour $\alpha$ et $\beta$ d\'ecroissantes.\\
%4) En d\'eduire les bornes de Fr\'echet-Hoeffding pour la fonction de r\'epartition jointe des variables $X$ et $Y$.
\end{document}
